\documentclass[twocolumn,11pt]{jsarticle}
\setlength{\columnseprule}{0.4pt}
\setlength{\columnsep}{3zw}
\usepackage[top=20truemm,bottom=20truemm,left=20truemm,right=20truemm]{geometry}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage{listings, jlisting}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{here}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{setspace}
\usepackage{url}



\setcounter{page}{17}
\setstretch{0.9}
%\setlength\intextsep{1.5pt}
%\setlength\textfloatsep{1.5pt}

\renewcommand{\labelenumi}{(\arabic{enumi})}
\renewcommand{\labelenumii}{\roman{enumii}.}
\renewcommand{\labelenumiii}{\alph{enumiii}.}

\makeatletter
\def\@maketitle{% 

\renewenvironment{thebibliography}[1]
{\section*{\refname\@mkboth{\refname}{\refname}}%
  \list{\@biblabel{\@arabic\c@enumiv}}%
       {\settowidth\labelwidth%
        \leftmargin\labelwidth
        \advance\leftmargin\labelsep
 \setlength\itemsep{0zh}%←ここの数値を調整(行間のつまり具合)
\setlength\baselineskip{9pt}%←ここの数値を調整（追加）(文字の大きさ)
        \@openbib@code
        \usecounter{enumiv}%
        \let\p@enumiv\@empty
        \renewcommand\theenumiv{\@arabic\c@enumiv}}%
  \sloppy
  \clubpenalty4000
  \@clubpenalty\clubpenalty
  \widowpenalty4000%
  \sfcode`\.\@m}
 {\def\@noitemerr
   {\@latex@warning{Empty `thebibliography' environment}}%
  \endlist}
  
\begin{center}% 
{\LARGE \@title \par}% タイトル 
\end{center}% 

\begin{flushright}% 
{\large \@author}% 著者 
\end{flushright}% 

\begin{flushright}% 
{\large \@date}% 日付 
\end{flushright}% 

\par\vskip-1.0em
}
\makeatother

\lstset{%
  language={C},
  basicstyle={\small},%
  identifierstyle={\small},%
  commentstyle={\small\itshape},%
  keywordstyle={\small\bfseries},%
  ndkeywordstyle={\small},%
  stringstyle={\small\ttfamily},
  frame={tb},
  breaklines=true,
  columns=[l]{fullflexible},%
  numbers=left,%
  xrightmargin=0zw,%
  xleftmargin=3zw,%
  numberstyle={\scriptsize},%
  stepnumber=1,
  numbersep=1zw,%
  lineskip=-0.5ex%
}

\title{\vspace{-0.5truecm}ヒルクライムにおけるペースメーカアプリの制作}
\author{高橋研究室  片亀宏哉}
\date{}

\begin{document}


\maketitle
\section{研究の目的}
ロードバイクのヒルクライム\footnote{ ヒルクライムとは山や丘陵などの上り坂に設定されたコースを走るレースである}において,与えられたコースプロファイルから最も早くゴールすることのできる出力配分の傾向を求め,選手をアシストすることである.

\section{ヒルクライム}

ロードバイクのヒルクライムの戦略に関して言えば,シッティングかダンシング,あるいはサドルのどの位置に座るか,ギヤの選択などの情報は簡単に見つけることが出来る.しかし,どのような出力配分であれば効率がいいのかについてはあまり情報がない.そこで,コースプロファイルや人間の特性を考慮して,最も効率的な登り方を求めることにした.ただし,実際のレースでは,チーム戦略や相手との駆け引きがあるため,ここでは単に一人で登る場合を考える.

\section{出力からタイムを求める}
人間が単位時間あたりに行う仕事を力に変換し,運動方程式を解くことでゴールするまでのタイムを求めることができる.

\subsection{ヒルクライムにおける抵抗}
ヒルクライムでは登坂抵抗以外の主な抵抗として,空気抵抗,転がり抵抗がある.
\subsubsection{空気抵抗}
空気抵抗は$D[\si{N}]=\frac{1}{2}\rho CdAv^2$で表される.ただし, $\rho$は空気密度, $Cd$は抗力係数, $A$は前面投影面積, $v$は速度とする.

\subsubsection{転がり抵抗}
転がり抵抗は$F[\si{\newton}]=C_{rr}W$で表される.ただし, $C_{rr}$は転がり抵抗係数, $W$は荷重である.

\subsection{運動方程式}
実際に解く運動方程式は以下の通りである.表\ref{tab:eom}に式中の文字の説明を示す.

$$
	M\frac{dv(t)}{dt} =\frac{W(t)}{v(t)} - \frac{CdA\cdot \rho}{2}v(t)^2 -Mg\sin(\theta)
$$

\begin{table}[htbp]
 \begin{center}
          \caption{式中の文字の説明}
          \label{tab:eom}
          \begin{tabularx}{\linewidth}{X|X}\hline
          $M$(体重) &  \SI{60.0}{\kilogram}\\\hline
          $CdA$(空気抵抗係数) & \SI{0.4}{m^2}(ロードバイクの上ハンドルをもった場合)\\\hline
          $\rho$ (空気密度)&  \SI[per-mode=symbol]{1.205}{\kilogram \per \meter^3}(\SI{20}{\degreeCelsius})\\\hline
         $v(t)$ & 時刻tでの走っている速度\\\hline
          $W(t)$ & 時刻tでの出力\\\hline
          $\theta$ & 地面と水平面との角度(位置に依存)\\\hline
          \end{tabularx}
        \end{center}
\end{table}



\section{最適化}
運動方程式を解くことにより出力からタイムを求めることは出来るが,タイムを短縮するための出力の配分を逆算することは自明ではない.どのように出力を割り振れば早く走れるのかを求めるために,ここでは遺伝的アルゴリズムを用いる.遺伝的アルゴリズム(GA)は生物の進化のメカニズムをまねたアプローチである.

\subsection{GA}
GAではデータ構造を変形,合成,選択し,この操作を繰り返すことで最適解の獲得を目指す.

\subsubsection{遺伝子型}
遺伝子型とはプログラム中で,生物の遺伝子を真似した構造を作り,それを用いて,データを表すものである.のちに述べる遺伝的オペレータの操作によって世代を経るに従って進化していく.

\subsubsection{表現型}
表現型とは,生物における個体そのものである.つまり,前述した遺伝子型の遺伝子情報(1ならば目の色が黒,0ならば目の色が青など)にしたがって発現する.この表現型から後に述べる適合度が決まる.
\subsubsection{淘汰}
GAでは複数の個体が集団を形成する.各個体は各々の遺伝子を持ち,その遺伝子によって環境への適合度が決まる.各個体は生殖活動を行い,次の世代に子孫を残す.このとき適合度の高いものは生き残りやすく,低いものは絶滅しやすくする.生物学で淘汰と言われるものを再現する.この淘汰によって世代を経るごとに集団全体の適合度が上がっていく.

\subsubsection{適合度}
適合度とはその個体がある環境でどの程度生き残りやすいかである.例えば,雪原では白い動物と,黒い動物がいた場合,黒い動物のほうが目立つので,絶滅しやすい(=適合度が低い)といえる.

\subsubsection{遺伝的オペレータ}
遺伝的オペレータは生物における生殖の役割,また突然変異の役割を果たす.

\begin{enumerate}
	\item 交叉 \mbox{}\\
		生殖においては遺伝子の交叉が行われる.子孫の世代を作る際,親を2つ選びそれぞれの親からランダムに遺伝子を選び子を形成する.今回は一点交叉を採用した.
	\item 突然変異  \mbox{}\\
		突然変異はある遺伝子の一部をランダムに変化させ,子とするものである.
\end{enumerate}

\subsubsection{平均出力の調整}
本研究では拘束条件として,｢平均出力一定｣という条件が課されている. これを実現するため,GAの操作の最後に平均出力が一定になるよう調整を行っている.


\subsection{ヒルクライムへの応用}
GAをヒルクライムに応用するにあたり,前述した遺伝子型,表現型,適合度をどのように設定したかを表\ref{tab:GAparm}に示す.
\begin{table}[H]
	\caption{GAのパラメータ}
	\label{tab:GAparm}
	\centering
	\begin{tabularx}{\linewidth}{X|X}\hline
		遺伝子型& 各個体は各時刻における出力を遺伝子情報として持つ\\\hline
		表現型 & 遺伝子情報の出力で走った場合のタイムが表現型となる\\\hline
		適合度 & タイムが早いほど適合度が高いことにする\\\hline
	\end{tabularx}
	
\end{table}

\subsection{結果}
計算にあたり,転がり抵抗は考慮していない.また,体力のモデルとして,最高300$\mathrm{W}$の出力が出せ,疲労しない人を考えている.
\subsubsection{仮想コース}
\label{a}
10$\mathrm{km}$ の平坦路,勾配6\%の20$\mathrm{km}$の登坂路を平均出力200$\mathrm{W}$で漕いだときの所用時間をGAにより計算を行ったところ実現可能な最短のタイムは80分という結果が得られた.そのときの位置ごとの出力を図\ref{fig:watt}に示す.

\begin{figure}[htbp]
 	\centering
 	\includegraphics[width = 65mm]{Unreal.png}
 	\caption{出力}
 	\label{fig:watt}
\end{figure}
また,比較のため200Wの一定出力で漕いだケースを計算した場合は86分となった.総仕事量を一定に保ったとしても出力を可変とすることでタイムの改善が可能であることは分かった.

\subsubsection{芳賀小から宮城小}
\label{b}
芳賀小学校から宮城小学校のコースを用いて計算を行った.距離は7.8$\mathrm{km}$である. 結果は約14分となった. 位置ごとの出力, 勾配を図\ref{fig:resH}に示す.パラメータを表\ref{tab:H}に示す.

\begin{table}[H]
	\caption{GAのパラメータ}
	\label{tab:H}
	\centering
	\begin{tabularx}{\linewidth}{X|X}\hline
		遺伝子数 & 500\\\hline
		世代数	& 5000\\\hline
		エリート数 & 5\\\hline
		突然変異確率 & 0.1\\\hline
	\end{tabularx}
\end{table}

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width = 65mm]{HS.png}
	\caption{芳賀から宮城}
	\label{fig:resH}
\end{figure}

\subsubsection{赤城少年自然の家付近}
\label{c}
赤城少年自然の家付近のコースを用いて計算を行った. 距離は1.6$\mathrm{km}$である. 結果は約2.5分となった.位置ごとの出力, 勾配を図\ref{fig:resAS}に示す.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width  = 65mm]{AG.png}
	\caption{赤城少年自然の家付近}
	\label{fig:resAS}
\end{figure}


\subsection{考察}
計算された最適解を見ると,登りでは高出力を維持し,下りでは出力を抑える走り方が良い傾向がある.また同じ登りの中でも一定出力で漕ぐより細かなコースプロファイルに合わせて,出力を調整する走り方が良いこともわかる.

一般的には一定出力を維持する走り方が良いと言われているが,状況に応じた走り方はタイムを確実に縮められることもわかった.



\section{解の妥当性}
本研究では,GA操作の最後に,平均出力を一定にしているため,人為的に遺伝子を操作している.これが結果に影響を及ぼさないかを見るため解がわかっているコースで解の妥当性を検証する.
\subsection{抵抗がない場合}
抵抗がない場合は,自転車に加えた力がロスなく速度に変換されるためスタート直後に加速し,残りは惰性で進む漕ぎ方が最速となる.計算の結果を, 図\ref{fig:withoutres}に示す.パラメータを表\ref{tab:H}に示す.



\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width = 65mm]{./watt.png}
	\caption{スタートからの出力と速度}
	\label{fig:withoutres}
\end{figure}

図を見るとスタート直後から,最高出力となる300$\mathrm{W}$を出し続け,20$\mathrm{km}$あたりで0$\mathrm{W}$になっている. 事前の予想通りであり,十分正しい結果が得られたと言える.

\subsection{実際のコースでの試験}
\ref{b},\ref{c}では実際にコースを走行して解の妥当性を検証する予定である.


\section{コース情報の取得支援}
実際に計算を行うためには,コース情報が必要になる.具体的にはコースの距離と勾配である.これをGoogle Mapsのサービスを用いて取得するWebページを作成した.

\subsection{使用方法}
ユーザは以下の手段を経てコース情報を取得する.
\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width =65mm]{Course.png}
	\caption{コース情報取得用Webページ}
	\label{fig:web}
\end{figure}

\begin{enumerate}
	\item ページへアクセス後,出発地点から目的地まで順番にクリックしていく.このとき中継地点は8箇所まで指定できる.
	\item 検索開始ボタンをクリックする
	\item 結果を確認し,セーブボタンを押すことで,コース情報を取得する.
	\item それを用いて,最適化計算を行う.
\end{enumerate}

\subsection{内部処理}
内部では,Google Maps Api V3を用いている.以下にその処理の概要を示す.
\begin{enumerate}
	\item ユーザのマウスクリックの座標を取得し配列に保存する
	\item 検索開始ボタンが押されたら,配列の最初と最後の要素を出発地,目的地としてDirectionsServiceを用いてルートを求める.
	\item 結果から,パス情報を取得し,ElevationServiceを用いて各地点の標高を求める.
	\item 地点間の距離と,標高から勾配を求め,距離と勾配を保存する
\end{enumerate}


\section{インターフェイスの統一}
これまで, 別々に行っていた, コース情報の取得, 計算を一つのアプリケーションの中で行えるようにした.

\subsection{使用方法}
使用方法は以下のとおりである.
\begin{enumerate}
	\item コース情報取得用Webページを用いて,経路を検索する.
	\item 経路情報をテキストファイルとしてダウンロードする.
	\item 計算開始ボタンを押す
	\item 計算が終了したら,dataファイルに結果が保存される
\end{enumerate}

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=65mm]{main.png}
	\label{fig:main}
	\caption{メイン画面}
\end{figure}


\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=65mm]{End.png}
	\label{fig:end}
	\caption{計算が終了したところ}
\end{figure}

\section{今後の課題}
本研究では,運動方程式を可能な限り単純化している.実際には,風向き,疲労の回復度等,考慮さてていないパラメータが多い.今後,これらの詳細なパラメータも考慮したい.

また,現在のGAでは最適解の計算に無視できない時間がかかる.一つの可能性として機械学習を用いて,リアルタイムに最適な出力配分を計算することも考えられる.今後はGA以外のアルゴリズムの実装も試みたい.

\begin{thebibliography}{99}
  \item 伊庭 斉志 (2008) 『Cによる探索アルゴリズム｢基礎から遺伝的アルゴリズムまで｣』 オーム社
  \item 吉田 年雄 (2005) 『数値解析の基礎･基本』 牧野書店 
  \item ElevationService\,\url{<developers.google.com/maps/documentation/javascript/elevation?hl=ja>}(参照2016-10-06)
  \item DirectionsService\,\url{<developers.google.com/maps/documentation/javascript/directions?hl=ja>}(参照2016-10-06)
  \item Cd値と空気抵抗\,\url{<blog.goo.ne.jp/hrd_world/e/bcafc628e21f3b6033025f9a8786ee4b>}(参照2016-10-06)
  \item 空気抵抗とパワーとタイムの計算式\,\url{<crank.module.jp/2013/05/blog-post.html>}(参照2016-10-06)
  \item Google\,Maps\,Javascript\,API\,プログラミング\url{<www.geekpage.jp/web/google-maps-api>}(参照2016-10-06)
\end{thebibliography}































\end{document}